其實古代d 人點樣知道d 秘密發生既事???

例如沙丘之變, 得趙高李斯胡亥知道
點解後人會知佢地篡詔?

仲有玄武門之變 係宮中發生,
唐太宗唔會比史官記載啦, 出面d 人點知?

全部都係作出黎

有史官 不過有幾準就自己諗 以前讀中史第一堂就教史書係不可信

問題係史官點知
趙高李斯胡亥會自爆咩? 唔係邊個講

無圖無真相 啲歷史同神話故事無分別

唔一定一個坑掛。。。

參考南京大屠殺

古代同現代點比

原理大同小異 都係命令趙國班人自己掘坑再殺埋佢地 咁樣無限loop

自掘墳墓

之前睇過 所謂坑殺唔係埋哂佢地 而係殺哂佢地之後將啲屍體好似金字塔咁堆埋一齊 震攝諸侯

呢樣叫京觀（好似係）

當初聽烏江自刎我都有呢個疑問

又話得佢一個走到 結果寫到好似蘋果報道咁詳盡

呢個有亭長起碼

//坑杀：一作阬杀，是指古代军队打仗，将敌军杀死后把尸体堆积起来的行为。//

//春秋戰國時代，交戰的雙方有一個不成文的習慣，那就是堆京觀。京觀也被稱為京冢，就是一個龐大的屍體堆。戰勝方將戰敗方死去的士兵屍體堆積在道路兩側，覆蓋土壤，形成一個巨大的金字塔形的土墩，這就是京觀。這種為了炫耀戰功、威懾敵人的方式，在後來也被稱為阬殺。//

即係冇發生過

食月餅

長平之戰古戰場已經喺1995年被發現
經過20年發掘，只係喺坑入面揾到1000幾件屍骨
可見長平之戰係吹大左

會 史官喺以前係一個中立人物 有簽保密協議 凌駕所有法律

不嬲都係作

作㗎啦，皇帝話點寫咪點寫囉，
有得啲史官揀？

皇帝會尊重史官 (好似係)

ICAC 都驚啦，何況以前

項羽劉邦寫架囉 要寫到秦有幾垃圾丫嘛

假設件事得趙高、李斯、胡亥三個人知，即係係佢地其中一個爆出黎的

先從動機去講，胡亥係密謀嘅最大得益者，真相亦可以動搖佢嘅合法性，最怕俾人知，所以亦最冇可疑；趙高因為呢件事上位，權傾朝野，亦唔太可能會自爆，剩低李斯係最有可能，佢本來就已經係一人之下，件事有冇人知，相比之下對佢嘅地位影響最細。

而如果你睇下李斯列傳，會發現佢喺入獄時講嘅野係異常咁詳細，好明顯有個記錄者在場，所以可能就係佢被胡亥拋棄後，獄中將所有野爆晒出黎，然後有獄卒／其他人記低件事

留意返現今秦漢嘅史料好多係司馬遷寫的，唔係官修史書
司馬遷記敘上已經儘量客觀
反而佢因為受宮刑，要懷疑立場上會唔會有Ｄ反漢

歷史係由勝利者寫的
不可盡信

有心嘅 埋晒佢絕唔係問題 埃及都起到金字塔啦
不過古吏未必係真

「正史」記載玄武門之變係李世民被迫反抗
（李世民有篡改史書嘅記載）
你而家所見嘅事件始末，其實已經係史學家根據其他資料推測返黎的

睇文有人講過，所謂忠臣同奸臣嘅真名係勝利者同失敗者，贏咗就係忠，輸咗就係奸，史書不可信

虞姬自殺前首詩,得項羽聽過, 項羽第二日死
邊個記低落黎

屌你
有時光機架嘛
未來人有能力番去古代
咁咪知囉
跟住再番番黎宜家呢個年代寫古代既歷史書

呢樣只存在於教科書、說書、小說等
真正研究歷史嘅反而對人物評價係立體嘅

而且忠奸評價未必同成敗掛鉤
如果唔係就唔能解釋岳飛同秦檜

高質

你指垓下歌？

《史記‧項羽本紀》：「有美人名虞，常幸從；駿馬名騅，常騎之。於是項王乃悲歌慷慨，自為詩曰：『力拔山兮氣蓋世……』歌數闋，美人和之。項王泣數行下，左右皆泣，莫能仰視。」

如果係呢首，都唔係得一個人聽

你估個個都係項生咩

手機將軍？

所以歷史係由勝利者所寫ge

以當時知識水平黎講，做得獄卒應該唔多識字，點會寫到/ 理解： 整理到發生咩事

屌，咪又係同而家一樣
據消息人仕透露
有消息指
專家分析指
同有評論認為囉
你而家睇新聞啲訊息都係咁嚟㗎

出征吹大係習慣做法，因為一來計埋後勤，二來要恐嚇對方

但長平之戰應該真係一筆大數
古時喺當地不斷有出土大量骸骨（傷勢似係士兵）嘅記載

史家代言

聽講趙高派去審李斯都係趙高d 人
流到出去?

我用詞唔好
應該用獄吏
隸書都係由獄吏發明，起碼證明識字

而且聽秘密果個即使唔識字，都可以口耳相傳

歷史不嬲係勝利者既故事

偷聽

我都想問 點解好似上帝視角咁知啲閉門對話

姐係人數作出黎

其實史記真係故事書黎
入面司馬遷經常用上帝角度敘事
可信度唔高

口耳相傳 而家現代有電話都可以誤傳訊息

你又知真係冇？

其實點解唔係南京發掘 睇下有無30萬件屍骨
去證明真有其事

樹頭個講故佬好似啲社工咁匿左喺佢地床底

乜唔係大部份都係流傳加推論既咩

有時光機

中史堂冇教唔識答

司馬公睇曬唔同史料和用訪問去check
信不信就由你

有出土竹簡講過呢件事

天下失始皇帝，皆遽恐悲哀甚，朕奉遺詔，今宗廟吏及箸以明至治大功德者具矣，律令當除定者畢矣。元年與黔首更始，盡為解除流罪，今皆已下矣。朕將自撫天下，吏、黔首，其具行事已，分縣賦援黔首，毋以細物苛劾縣吏。亟布。

昔者秦王趙正（政）出游天下，至白人（柏人）而病，病篤，喟然流涕長太息，謂左右曰：“吾忠臣也，其議所立。”丞相臣斯、御史臣去疾昧死頓首言曰：“今道遠而詔期（亟），群臣恐大臣之有謀，請立子胡亥為代後。”王曰：“可。”王死而胡亥立，即殺其……

日本人都好尊重av女優

中國人講大話都唔係第一日嘅事

勝利者寫出黎

點解唯一啱既會咁撚多負皮
兒登真係好撚on9
定係你地覺得長平之戰真係挖個坑黎殺人

可能事後有一週刊訪問佢地

睇下趙盾就知中國啲所謂史實幾準確啦

突然諗到 , 唔明D人點知屈原攬住舊石頭跳河死 , 理論上跳海浸死唔係暈左先咩? 暈左應該放開左舊石頭

又或者分批囉
人類係呢分面不嬲好擅長

梗係作啦
有啲話咩兩人係房間竊竊私語
咁啲人仲點記錄佢地講咩

只供參考

你睇返就算係近代乃至近幾年發生嘅事都可以有n個說法，就知歷史其實唔應該盡信

睇兒登仔鳩up真係好精彩,絕對比得出佢地幻想中既史官

歷史有分正史同野史.正史由朝廷史官編纂,係寫有關前朝而非本朝既歷史,而內容以客觀描述為主而非民國學者編纂既歷史咁以民族觀點為主.史料搜集非常艱巨,要綜合前朝書信,會議記錄,官員既私人日記等等,當然亦有若干政治因素滲雜其中但大體上正史都不帶感情,格式以日記形式為主,內容由於係描述而非評論,故此非常沉悶,絕非兒登仔幻想中既歷史.

我都捻緊我講錯左啲咩搞到咁多負評 所以特登再search唔同source做cross-reference 但係都唔知我個statement有咩問題 好彩我最後係一個兒登既database發現原來quote左簡體字就算內容岩都算係錯

仲以為呢個係學術台可以認真討論下先比啲insight 點知一個二個負評完又冇contribution 咁真相姐係點 我都係個業餘歷史愛好者姐 唔岩咪教番岩我囉 趙軍唔係自己挖個坑比人埋咁on9呀 究竟左傳史記岩定兒登史書岩

成日post除左從此不上朝高質以外 全部都係答啲鳩野 又蘋果日報又項生 總之要符合中國咩都係錯咩都係假呢個大原則下先可以參與討論 學術台

歷史由勝利者寫，所以好多時會寫衰前朝。而另一樣就係推翻前朝後響宮廷的檔案度睇番原本的真相。例如當年國民黨當政時只有響紫禁城拿走古董和財寶，並沒徹底搜查整個紫禁城。到共產黨上場，就下令要徹底搜查紫禁城，結果發現了清朝皇帝和大臣議事原來係有會議記錄，在會議記錄中還原唔少歷史真相。例如吳三桂與陳圓圓的故事。原來當年吳三桂引清兵入關既原因係李自成話吳三桂遲遲都唔肯投降，於是殺左吳三桂既老豆，再話如果再唔投降就繼續殺佢屋企人。吳三桂沒有被恐嚇到，更加一心要為父報仇，但由於實力有差距於是就放清兵入關一齊打李自成。後來吳三桂被封王後開始有野心做皇帝，於是私下聯絡當時漢人諸侯同各地想反清既漢人組織，商議推翻滿清，呢樣野俾康熙發現左，於是召集軍機大臣開會商議計策。會內終於諗到一條計策，由於吳三桂為父報仇係盡孝，好多漢人都會原諒佢，所以就諗到先要敗壞吳三桂的聲譽，等其他漢人唔好支持佢。於是就老作陳圓圓呢個人出黎，話吳三桂為左個女人出賣漢人，結果好有效，原本有D諗住出手幫吳三桂既漢人分分縮沙，結果吳三桂的反清實力就係咁大大縮減。

我記得唔知邊本歷史書話有一班人喺草原度隻抽 之後打到兩敗俱傷全部人都死曬 然後本書仲話草原好荒 除咗佢地冇其他人係現場 以前睇落冇乜野 大個黎返心諗做乜鳩

以前隔音差，側邊有人聽到唔奇。
聽到大概發生咩事，啲細節自己亂補充

我記得中學讀中史嗰陣，老師話歷史同詩歌嘅分別係：
歷史係時地人全部都係真嘅，但內容全部都係假嘅；
詩詞歌賦係時地人全部都係虛構嘅，但入面發生嘅事全部都係真嘅

歷史係由勝利者譜寫出黎,有D秘密根本無人知,係所謂既歷史家自己推論出黎

你講啦，我唔會話比人知架

算啦,兒登仔讀中學啲教科書就當係歷史架喇

不嬲係連登一掂到中國既話題都係咁

64都冇死人啦
呢個地方嘅歷史根本全部都係作

算啦而家兒登咁撚多中學雞
都好難有正確討論

不過閣下講既正史係啱就有所保留
史記雖貴為正史之首 佢崇高地位係因為開創左紀傳體既先河
史記都有唔少錯處 例如峰火戲諸候等等
呢d比人認為係正史 正確既資訊往往要到後世反覆查考 綜合唔同史料先會被推翻

其實歷史真假唔係咁重要

你點肯定得佢地三個知道？有傳信既又有死侍，咁大件事唔通真係三個人做到？佢地係主要人物ja。

好似雨傘運動咁，咪又係講佔中三子同趙又廷，但實際好多人知

史記係司馬遷發牢騷既書 不可盡信
有不少都係佢補筆上去
當然 佢接觸既史料比我地早 更加貼近先秦時候
所以都有一定可信性

班所謂史官咪又係係民間收風寫出嚟
等於我向班老嘢打聽百幾至幾十年前嘅事，仲要以前連報紙都無，你想有幾準
班友吹到隔離村打架都係世界大戰啦

其實唔講
佢寫項羽都係寫緊百幾年前嘅事
你想有幾可信？

邊有百幾
司馬遷係西漢武帝時候既人
同高祖最多差五十幾年既時間

大抵史記寫先秦既野都係有根據既
源自好多材料

日本av女優好尊重三文魚

或者咁講 歷史由好多version of events組成 其中包括正史同野史 正史可能感覺上更加正確 但係當時史官未必敢照實報導 野史雖然混入流料 但都可能包括左正史唔敢報導既內容 當權者會按時代需要簡其中一個version放入歷史教科書 所以我地學既中史未必正確 好大機會有biased 但唔代表中國歷史全部都係吹出黎 因為好似外國一樣 總有歷史學家會嘗試將真相還原

就用番長平之戰做例子 主流歷史係話趙括紙上談兵 主攻害死趙國 但已經有其他意見係話當時趙國其實已經糧盡彈絕 趙軍餓到要人相食 六國又唔肯借糧 先要非攻不可 盡早完結已經拖左幾年既戰事

又用玄武門之變做例子 就算唐太宗語多微言逼房玄齡改左唐書同資治通鑒 後世都有還完番李建成其實唔係昏庸無為 同樣就算史書點樣貶底隋朝 史學家都有還完番更加中肯既史實

至於有一啲好穩密 擺到明係穿鑿附會既野 聽下咪算囉 你硬係要用黎做插入點論證番中國咩都係假咩都係錯既大原則 兒登贏

自己wki下，項羽死同司馬遷死係差7,80年
你信以前啲所謂材料

睇呢到啲人鳩噏仲精彩

以中國人既性格 史官都係收錢寫野多

每日起身村口告示板都會更新 可以隨時查看
市集同公會都有唔同人討論發生緊嘅事
可以去打聽收集情報

高官叫佢地寫乜就寫乜
下個朝代又改

高官叫佢地寫乜就寫乜
下個朝代又改

高官叫佢地寫乜就寫乜
下個朝代又改

高官叫佢地寫乜就寫乜
下個朝代又改

高官叫佢地寫乜就寫乜
下個朝代又改

不停LOOP

同連登一樣, 跟本全部都係故

中國人既野, 大家心照啦

啲趙佬要自己挖自己個坑
好一站式的

不如你用依家個情況諗下咁樣make唔make sense
以前啲所謂村分分鐘一個識字嘅人都無，唔好話有專人收集資訊
乜市集公會我笑咗

咁樓主依家你係點樣知道人地啲秘密呀？

咪就係靠人地篤灰或者唔覺意偷聽囉，咪一樣

無辦法 歷史就係有紀錄嘅局限
尤其中國漢以前 真正為史以史嘅係遷哥本史記
所以歷史佬都盡可能搵埋
其他同期嘅紀錄去對比 孔子春秋 公羊等等
其他唯有信住遷哥先 畢竟佢時代最近
佢話佢自細已經周圍去 收集資料

所以歷史佬做嘅更多 係搵'最貼近真相'同埋
'點解個史官咁樣寫嘅原因，動機'

如果有搵到出土就最好 有竹簡去對證
又有實物 錢幣 玉器 墓葬格式去查個身分年份

神話仲可信過歷史書

成班唔識歷史既係度鳩up

官方史書的確唔可以盡信，所以有樣野叫二重證據法，透過考古資料同文獻對比，會得出真正史實。

另外，除左有官方史書外，仲有方域志等由其他人所寫既書，對比下史實又會出左黎。好似你依家都唔會盡信政府資料，呢個世界仲有傳媒同NGO。

而你所講既古人秘密，有機會係佢寫係自己本書度自爆

都無貶低中史嘅可信性
事實上所有地方嘅歷史係當時資訊科技同紀錄底下都有依個問題
對比係一種有效方法，但都唔係萬能
好多史料都未必可以cross reference
史記都好，一樣有好多明顯神化吹大嘅地方

若果你研究歷史淨係睇一家之言而唔識綜合資料又唔識分析批判,咁只可以講你過去十幾年讀書真係白讀,抵你俾人呃.

25仔 間諜 細作

因為項少龍回到過去實地考察所以知

反而歐洲人係明朝到清朝既遊記幾乎9成真

明朝未年經濟富裕程度係仲勁過所謂康雍乾'盛世'

所謂康雍乾'盛世' 根本就係窮撚到仆街

現代一單尋日嘅新聞，有相有片都仲有機會有另一個解讀
得文字嘅歷史有幾準真係自己諗
不過連登仔就鍾意非黑即白，應該永遠都唔會諗呢啲問題

所以我成日覺得熟讀中國歷史既人係on9
黃碌撚 中屎sir呢d記住d錯既野當真野咁成日講返出黎
就好似共產黨話64無死過人

乜你唔知，有墳場新聞既咩
青永屍經常爆料上人間架啦

最大問題係有啲人當咗聖經咁嚟信
熟/死背歷史到一定程度嘅人都會過分自信，冇咗多角度思考同埋質疑

其實讀歷史系既人
唔會點信歷史
是但搵個題目做論文
都可以搵到好多個唔同角度既解釋
教科書只係咁多個解釋入面既其中一個版本
只信某一個論點當係事實既人
唔算係識/熟歷史

屎記 同 傳聞(講估佬，童謠) ？

中國古代做史官多數都好有風骨
唔係點出現好似國史之獄呢d事件
雖然敍事有避忌
但大多都跟件事

樓主有個盲點係
覺得自己知道好多秘密
其實只係倖存者偏差
事實上好多秘密係真係秘密
歷史上有好多野係未解之謎
根本好多野我地都唔會知
你依家所知道既所謂秘密
只係統治者想你知
或者佢保密得唔夠

有無高人分析宋代軍隊戰鬥力 我覺得以忽必烈做對手打輸好合理 但官方觀點係話宋代完全唔打得？

事實係歐洲人既歷史都唔見得有幾真,由其係近代因應民族建國需要而偽造出嚟既大量歷史,文化同傳統.

至於歐洲人遊記真確性一直都存疑,當中馬可波羅甚至係咪到過元朝到而家都仲爭抝緊.至於如果明清期間歐洲人(即係傳教士)寫既歷史係九成真,恐怕你要認同"中國係舉世最優美,最古老,人口最多同治理最好既國家" 大部份傳教士對中國都係讚不絕口.

香港教科書咋
唔少研究宋史教授吹奏返宋朝
之前睇rthk套歷史係咁話
都講教科書個史觀好耐冇update

唔出奇 古中國文化先進係事實 連登仔故鄉日本都係由唐代開始抄哂過去 武士道精神根源都係儒家 韓國首都以前叫漢城係有原因 果陣成個亞洲都係跟中國果套

中世紀歐洲都係玩緊領主封建制度 體制上無得同中國帝制比

史書只係簡單幾句 之後後人就係每部史書1句/幾句都再睇右睇 校對之後解讀返個事實出嚟 你可以話係作 個base係史書果幾句

btw項羽到底行唔行到去烏江邊都有爭議 實際上應該行唔到 書只係講佢去到烏江 但烏江除左係條江 真係仲有地方名 史書話佢去到烏江 佢可能只係去到果個地方嘅地界 唔係真係去到江邊

呢個真
上面見到吹奏西方史料史書心諗係咪反中反到傻撚左
喂大佬中國春秋時代已經有編年史
論完善冇可能有一個地方/文明係比中國更加完善
呢個情況持續到近代

冇記錯落得歴史書應該要有幾個source agree先得

例如三國既歴史 除左三國志一本仲有好多其他書記載
當年吳國魏國都有史官，根據自己立場各有自己version既史實。歴史學家可以參考唔同source，去對正時地人事去確定一件事係有發生。

如果咁都唔信得過真係基本上全世界既歴史大部分都冇辦法信

不嬲都知80萬係假 80萬好似係出自三國演義

但蜀國冇史官

原來岳飛係奸

所以三國志係由蜀既陳壽所寫

係東張西望幸美訪問佢地呀

要來俾後人考試用

可能有中立戰地記者

陳壽寫三國志都好謹慎
佢仲要係有小小唔可信嘅史料佢都唔包
所以後來先有裴松之嘅注

根本上歷史就係自欺欺人嘅故事

讀下文史先講野 屌你child登低質到

唔知架到爆咗出嚟咪叫使管記低

上太空捉夢夢全港細路都知

以以前冷兵器時代技術黎講，要挖得出一個裝到30萬人嘅坑肯定係一個要歷時好多年嘅工程，秦始皇個陵都講緊用左40年先起到出黎，你打仗坑人唔會用十年八年挖個氹黎坑掛 所以單憑依點已經可以肯定依段歷史都係報大數嘅多。

咁多屍 陣屍臭味一定好勁

正如聖經一樣... 過左二千年都一樣咁詳細

喱編野既清朝即刻變到幾咁正氣

知都唔出奇呀，咁多侍脾太監宮女二五細作係度聽埋咁多野，同埋皇帝會見史官講番d事比佢寫

歷史從來由贏家所寫，睇下大陸就知

就算現代啲歷史都不可盡信啦 你睇支那點講64

歴史從來勝者為王，不可盡信

D細菌先得人驚
唔怕咁樣惹瘟疫咩

近自己屋企既話一定會執乾淨

如果撞中d史官係屎忽鬼
得閒諗下故仔作落去都幾仆街

你岩 如果歷史係真既就得li個解釋
但歷史冇幾多係真 勝利者會記錄自己七事咩？

口傳再搵人記錄囉 屌

咁唔係點啊
香港鬼故都係咁傳啦
有d 上埋報紙啦

佢殺得多唔多人唔係太重要
我覺得可以由反證睇到

泰王當時想乘勝追擊
即係唔似平時普通敗仗
長平之戰係令趙軍短時間失去主力
但主將白起竟然逆指班師
唔係聽邊個說客講多句咁簡單
而係秦軍再戰就會唔夠軍力守本土
即係秦趙兩軍主力都重大損失

兵貴精不貴多 數字用嚟嚇下農民就得 識打扙一定收到風計到 聯合圍秦(我估)

以秦軍有20萬傷亡計 趙軍理應有相若數字 至於有否殺降多20萬 其實唔會有一致答案 只不過秦軍傳出嚟係咁 信唔信由你

好計啊

古代玩造謠仲輕鬆過一週刊

有無人知咩係記錄歷史既工具

你係咪撈亂左和談係范雎提出，白起先係打算乘勝追擊

要佢地自己掘

我記得係叫趙國士兵自己掘,秦國士兵留返一批睇住同埋就得,同埋個陣打仗其實吹大晒,肯撚定冇幾廿萬咁多,最多都係幾萬

數字應該係吹大左？
30萬趙軍係成個國家軍隊
有大半戰死，有部份投降
真係坑既都唔知有無十份之一

支那歷史係咪真隨便啦, 冇人想知冇人想理
不過支那歷史死得越多人 我地就越興奮

所以依家好多人拎D"暴君", 聲譽差既朝代黎反案出書, 例如商朝其實就有少少好似民國咁, 紂王起兵向東面軍事擴張果陣比班叛臣響後面起兵偷襲奪權, 而且亦留有唔少對紂王能力既認同既史料。
加上好似法國大革命咁依家歷史學家普遍認為爆發原因唔係高壓而係因為太寬容, 但D革命黨人一定要寫到係民不聊生被逼革命, 其實如果個皇帝捉得夠緊, 好似依家共產黨咁識玩D人咪又係跪低又或者加入埋歌頌盛世, 歷史上好多次係文明被野蠻戰勝, 寬容結果比人乘虛而入。
唔好講話以前, 依家中國農民都撚有民意呢種咁西方現代既概念。

其實真係有

你幾十萬人我又幾十萬人，唔計佢有冇咁多人口，補給都難啦，幾十萬人日日都要食野架，肯定佢作大差唔多十倍

同埋果時羅馬布匿戰爭雙方加埋都唔知有無十五萬

以前嘅史官係正直嘅人做 有所謂董狐之筆

後來就係皇帝好惡

好狗就真

下 點解我同你睇既版本唔同
我都係睇網上d 書
唔通掉轉左

係古中國唔係一個好common嘅現象
你要搵個別例子一定有，但中國咁大地方，有幾多條村有你咁嘅公告先？
所謂公會同市集咪即係街市班三姑六婆係到打牙骹

定我真心咗？其實你講笑講緊rpg

睇過一個講法係白起坑殺嘅係上黨居民，因為佢地想借趙國黎對抗秦國

唔洗講咁遠，廿年前既野都可以係假啦～
例:911襲擊。到底點先可以用兩架飛機撞冧3棟樓? 完全倒塌喎。。
「恐怖襲擊」依個term都係2001年9月11日之後畀各大電視無限loop先有。
不過依家讀大學果代應該唔知道了
歷史絕不可信

晨早有研究講過，帶幾十萬人行軍等於幾座古代嘅移動城市
連搵地方行軍同去廁所都係一個大問題
分分鐘傳一個軍令都要幾日

古代計軍隊數量係計埋後勤補給什至附近嘅人口(名義上被充軍）

分分鐘係屋企耕田嗰個都計入去當補給部門

長平之戰基本上極有可能上兩邊都全國大部份男女老幻都計曬, 後期兩邊供應都跟唔上, 國內都開始無得食

911單野如果真係陰謀 完全係火鳯入面八奇啲兵法

黑暗兵法 公子獻頭

獻三千個頭

好似係叫佢地自己掘

講緊官方史書要比較埋考古資料同其他史書，講乜鬼電腦同smart phone

井底之蛙麻煩睇多D書先講野，建議睇下金毓黻《中國史學史》同嚴耕望《治史三書》。唔好啱啱讀完初中就以為歷史學係等於初中歷史書先得架

係
所以項少龍係歷史人物

美軍參謀：犧牲再所難免，但生死有價，仁者為成大業不能拘泥小義！

似珍珠港做法囉
係要整單大獲野先識醒

項羽同史記差 80 左右嘅話
其實都已經隔咗 2 ~ 3 代
當時平均年齡 30 左右
所以已經係好大可能係
隔離村個呀陳話佢啊爺講過乜乜乜咁樣

楚霸王嬌喘一聲 倒入漢軍既包圍入面

就算現代香港政府背後的權鬥我地都只係估
沒甚可能知道全貌

二千年前

史記真係文學+歷史書，入面例如烏江自刎首詩，其實係司馬遷自己鬱不得志嘅投射，係作者自己作。
利申:中大中文系上史記course有講

其實凡係寫文，作者都有自己立場都唔客觀可信架啦。正如而家新聞，取材同文筆其實都有唔客觀既野

當時有紀錄都唔止準唔準啦
得概要嘅仲好啲，但有啲連完整對白都有嘅正史就似文學作品多
除非即場有紙mark底，如果唔係正常人一個星期後mark返之前嘅對話都做唔到啦
我又唔覺得古代人會下下即場紀錄

係烏江一斬幾十同臨尾獻頭嗰啲英雄式落幕係作得幾正嘅

即係點可唔可以詳細解釋下

項羽用華為

睇下史官係邊個啦，司馬遷連漢武帝都照屌

舊約唔清楚 新約既耶穌生平就係班門徒既福音本互相對證之下得出來 馬太福音 馬可福音 路加福音三本又叫對觀福音 內容大致一樣 只有少部分用詞有出入 事跡亦係當時最無爭議性

其他例如保羅書信暫且不提 同史學關係不大 主要係對教義上既野 對耶穌既生平記錄不多 不過可以側面證明到耶穌真有其人 當然神蹟記錄既野信不信由你

初期耶教響耶穌死後發展出好多不同教義 當中甚至唔少有矛盾 後來先開會定左新約係正典 其他有爭議既福音書都被列為偽典或者異端

當然無納入正典既經書有無耶穌既真正生平教悔 或者秘密既語錄不得而之 據講基督教最初係有輪迴觀念 甚至耶穌既神子身份都有爭議 但係對佢同門徒行既神蹟真實性無咩爭議

後世基督教神學大多都係圍繞正典去解經 當然解經方法唔同又引申出好多支派 但對於耶穌生平無太大爭議 大致上都係處女生子 死後三日復活升天

當然 耶教之外特別猶太教係不承認耶穌 話係耶穌門徒偷走穌哥條屍扮升左天 見證耶穌復活既都係佢既門徒 呢個位有爭議性

縱觀歷史 初期耶教其實係不受歡迎既 一來比猶太教認為係異端 二來不受當權者歡迎 信穌哥其實無着數可言 咁既環境之下仲有咁多人肯為傳教去死 仲要係耶穌唔在世既情況下 佢地信仰的確好堅定 認為穌哥係真神

聖保羅本人係一個好例子 佢本身同大部分連登仔一樣係反耶 後尾唔知點解成為左耶撚幫穌哥發揚光大 仲因為咁而無命 聖經記載係穌哥顯靈比保羅 而家睇好唔科學 但照邏輯上來講唔係見到穌哥顯靈又真係好難有其他更合理既理由令佢變節

睇野史啦

隨便搵條911片睇，兩棟大廈係好似拆樓式咁free fall 摧毀。飛機燃料著火溫度唔足以熔解twin tower嘅鋼筋，亦唔會導致拆樓式free fall.
至於第3棟樓，可以搜尋tower 7 in 911
其實成個拉登既官方故仔都好假，不過喺新聞度播，就係事實
同一個故仔放連登，第一個回覆就會係:「0/10」

質疑古代嘅歷史紀錄係好正常嘅問題
睇咗堆史學史都唔可以否認依個問題嘅存在，最多你話嚴謹嘅方法係可以增加個真確性
克羅齊都話過一切歷史都係當代史，每一個朝代寫歷史都用咗當時嘅政治觀，咁多年落嚟有幾多成真真係無人知

咁你認為九一一真正嘅 真相應該係點

咁講真，你search正反兩邊都有解釋
對工程依方面我又真係唔識
不過我就唔明點解布殊要搞咁大去開戰
俾人踢爆佢就係美國歷史上最大嘅罪人

路易十四係十七世紀,漢係二千幾年前,咁都有得比 同埋記錄歷史不一定要用紙筆,以前係刻係石碑,鼎同竹片到,由於要有好高技巧又費時,所以係紙筆出現前既歷史記錄都係講求精簡.

順帶一提有真本亦唔代表啲乜.若果要比同時代其實大量明清既皇帝日記同朝廷會議記錄正本而家都收藏咗係臺北同北京.

所以咪話嗰啲連對白都有嘅紀錄係得啖笑
除咗皇帝或者軍政會議，平時對話點會有人紀錄
分分鐘幾十年後個史官先係啲老嘢到聽返嚟就mark落去

你認為真正話事既人會咁高調做個有時限既總統？

話911係美國政府策劃都叫有啲理據，但原來又係回歸到依啲on9陰謀論
咁請問有無人可以叫個美國總統玩到咁大，而個總統又真係聽佢枝笛？

不如諗下如果單野真係inside job, 點解要襲擊自己國家? 掌權者從中可以得到咩好處?
樓上講得好精準，珍珠港翻版，公子獻頭(陳某啲橋勁到 )

可唔可以簡單講述珍珠港 係點樣 google好大段可唔可以summarize 少少畀我聽下

原來你真係覺得美國總統係美國最大

你講長平之戰個例子純粹係史料解讀問題 另外「內陰相殺食」既情況係趙括自己搞到比白起圍困斷糧之後既事，而所謂糧食不足同借糧亦應該係換帥之後趙軍被斷糧道之後既事。

最唔最大我唔知
但大過佢都唔代表可以說得郁個總統無端端殺咁多人
我老闆都大過我，唔同叫我冧友我又聽佢9up咩

黑社會大佬叫啲冧友，佢地又真係去喎。。
算啦，唔講啦～如果你相信美國總統真係民選出既咁就冇咩好討論了

係係係
含撚啦

呢D陰謀撚都唔撚識material
鋼俾火燒得耐強度會下降好多，世貿仲要全鋼結構，水泥都無，一黎會直接俾火燒

架飛機欄腰撞，即係要中間弱化既鋼去承受上半大廈既重量

不學無術既陰謀撚

只係航空燃油都可以燒到上千度，再加埋本身入面已經變成火災現場，普通家居火災求求其其燒下傢俬已經600度左右
記得起樓用既鋼去到600度只會得返6成強度，要冧有幾奇

呢家就教你點考據歷史喇陰謀撚

其實史官就真係乜都記，連皇帝痾屎都會記，叫做：「起居注」，照慣例皇帝去到死都唔準睇，嗰時史官真係好有氣節㗎，但至有明一代起，就可肆意篡改，如太祖就改過《明太祖實錄》

所以咪畀武帝閹咗囉

睇左咁多頁終於有人引用北大漢簡－趙政書

份文份仲話入宮殺趙高既係章邯

金人角度睇岳飛咪奸囉

歷史係勝利既人寫既故事
明明皇儲係李建成，但係又突然間無啦啦死咗，之後simon lee就做咗太子，老豆仲退位
史官寫係因為simon lee既德行呀哥老豆自愧不如而讓位都無人信啦
更何況勝利者都想人知佢啲威水史
正如連登都有班人食完女都要周圍唱啦

皇帝好尊重史官，所以唔會食佢地

頂左50年仲唔夠？

白起好撚想追擊

我再睇係范雎要班師 sorry

中史同期對比其他國家其實已經算係可靠.除咗官方記錄之外,民間都有唔少筆記同退休官員既日記可以做考證同對比.故此中國歷史係可以多角度咁睇. 當然近代民國同支國都因為要民族建國而故意修改歷史脈絡,但第一手資料大體上都係完整.

反而其他地方好多時只限於官方文件,歐洲就有教會記錄,民間要到近代先開始有歷史研究,再加上民族建國需要,好多歷史係經篡改.要搵到真相比中國歷史更困難.

有Time Traveler 去記返低

。

近年不少為趙括翻案之文章引用《史記》：「秦卒死者過半，國內空」[20]，《戰國策》亦說長平之戰使得秦「國虛民飢」[21]，主張趙括突圍時也重創秦軍，不失為驍勇善戰。雖然有人指出長平之戰前後由一連串的軍事衝突和大小會戰組成，秦軍和廉頗對峙消耗，後王陵兵敗，秦軍折損五位大將。直到秦王與白起談論時，白起所言「秦卒死者過半，國內空」當指多年來秦國擴張戰爭中累計的兵力傷亡的結果。然而考慮秦國於此戰初期攻勢受阻，以及第3、4階段動員全國男丁，再加上呂氏春秋、戰國策的記錄，秦國於此戰中、尤其是後半段的傷亡有相當的毀滅性、若此時六國合攻，秦即必亡。

我比較好奇點解6國唔敢圍秦

果陣趙秦最強大 另外五國梗係食花生等佢生死戰
如果打完長平 佢地滅秦 咁就會變成楚獨大

其實古代的人點知六四無壓死壓傷過一個人？

lm

咁齊啊唔大咩

齊當時俾樂毅打到仆街後先啱啱復國冇幾耐，國力一落千丈，無餘力發動戰爭

同意！所以位於莫斯科架無名烈士墓果兩句銘文真係好有好有意思

「你的名字無人知曉，你的功績永世長存」

唔係冇打過
不過得五國聯軍
《史記·卷四十三·趙世家》：（趙悼襄王）四年，龐煖將趙、楚、魏、燕之銳師，攻秦（蕞），不拔；移攻齊，取饒安
不過都係打唔贏
老老實實聯合一齊防守都還可以 一齊進攻就難
好似齊同秦又唔接壤
打黎都冇咩著數
盟軍又怕出全力比其他國偷雞

分兩個階段

第一 前259年 長平坑殺完
白起分兵攻趙
仲親率大軍攻打趙國首都邯鄲
準備乘勝一舉滅亡趙國
范雎搞事
趙國割讓六座城池為條件進行和談
停戰

第二 前258年
趙國反口唔割
秦王嬲要再開戰
白起又唔知真病定扮病
拒出戰

長平之戰趙軍應該真係有四十五萬
我去過高平實地考察
見到咁細個坑都埋咗成千副骨
終於信係有可能
而且咁多地方未掘
聽到當地農民耕田仲成日掘到好多骨出嚟
個戰場又咁撚大
最後秦軍坑殺降卒時趙軍已經死剩一半
仲要好多都餓咗好耐
相反秦軍補給線冇斷
四十五萬應該已經計埋武裝民夫同後備
當時真係傾國之力
六個人供一個兵上陣絕對有可能
以上

范雎係私心定真係驚將在外白起唔受控 點諗都覺得怪怪地

而家都仲有
真係好慘烈
寧做和平狗
莫做亂世人

日日番工做狗算

成日話強幹弱枝重文輕武
但平原下步兵點夠騎兵打
我比較好奇點解出到岳飛咁既人物都唔乘勝追擊姐 皇帝唔想拎番江山真係好好笑

范睢係秦王稷心入面條蟲

白起係四貴餘孽

如果佢唔係戰神，秦王稷唔會放過佢，更加唔會留佢比新君用

長平之戰後，雖然秦國元氣大傷，但趙國已經被重創，白起可以死

因為若非高宗戀帝位 猶懼他解救被困雙帝

首先，岳飛干預皇位繼承

第二，金國扣留徽欽二宗，皇太孫，及大量太宗後人

第三，高宗無子嗣

第四，岳飛想北伐

諗下呢四個事實，就明白岳飛點解要死

魏無忌咪送咗份大禮比秦王稷，聯軍兵至函谷關到此一遊

秦王稷成世人都唔知收咗幾多份大禮，對上一次係無名小將趙奢送

宋朝係有馬既
太宗北伐預備左20萬匹馬

太宗時，西北方向養馬場係漢人王國于闐手中，雖然有遼國阻撓但都仲可以攞到馬
金軍南下嘅時間點係宋朝仲未收復俾西夏佔領咗嘅河湟之地，宋軍軍中已經唔多馬匹
宋神宗時，禁軍捧日軍 一個標準嘅騎兵都 (100人）只有80匹馬，連精銳禁軍都湊唔齊戰馬，可想而知普通廂軍會幾缺馬，更唔使諗宋徽宗時馬會再少幾多

魏無忌果陣係長平之戰後幾年
時間唔多岩 而趙奢亦算係名將
不過冇白起 李牧果堆咁勁

六國輸係因為賂秦
同而家堆舐共港姦做既野一樣
香港先死咁快

如果撚：當時秦國再分化下五國又一舉滅趙 統一時間會唔會快左？

拿 歷史又教訓我地啦
做人條靚太勁 死左都唔知咩事

淨係第一已經要死十次
你打扙佬理人家事做乜鳩

同聖經一樣都係作出黎

其實可以派人跟住 然後扮金人暗殺
既可以在位期間收服河山
又可以繼續做皇帝
拎名聲拎實利
係要諗下計點管治班軍佬
你做重帝驚管唔店班馬真係廢wo

比岳飛救到人仲想響佢手上暗殺？岳家軍已經係當時最精銳既軍隊 有岳飛帶親兵親身保護下想死都難

如果咁簡單暗殺到 直接暗殺岳飛咪仲簡單 唔使搞咁多野屈佢莫須有

金兵出鐵浮屠護送都仲得

宋高宗自己都唔係坐得好穩咋
穩就唔會管唔住岳飛啦

岳飛就算自己唔想
佢地手下都會想重立宋徽宗
咁先係最大既功勞

岳飛衰就衰在唔識搞政治

最理想就係救番徽宗之後佔據大義 手上有正統皇帝再加岳家軍聲望實力根本無需要聽高宗支笛 打完金人回馬槍帶兵番南宋推番徽宗上位做扶龍功臣都仲得

咁冇理由睇住收服河山都放棄咁頹嫁
收買岳飛d 靚又得唔得
我唔信個個都咁精忠報國啊

佢有咁既野心就唔會中十二道金牌條計仔啦

如果歷史係真 就一定有人坐時光機番去留低真相 我都講過勝利者唔寫自己七事，咁歷史又由邊個去寫個真相？

時光旅行姐有大殺傷力武器
輕鬆秒十萬精兵
所以可以逼皇帝寫真相

宋高宗 秦儈
贏稷 范雎

li d 組合從來都唔缺少

又未必。。。
但可以嚇下人

同埋古語同我地廣東話似
但唔一樣嫁 點溝通都成問題

仲危險 岳飛身邊d靚一定係出生入死信得過果班 一旦通報比岳飛知道左 直接逼岳飛救番徽宗放棄高宗個廢柴

咁收買金兵殺舊皇帝又得唔得？

咁都俾你諗到
特登穿越番去為左寫真相
真係夠偉大

所以史書通常都唔係當時朝代寫
例如史記係漢朝寫
漢書係南朝寫
明史係清朝寫

如果朝代相隔太近
好似晉朝既三國志 就會有過份美化當時政權之嫌

紅樓夢我諗算係最住例子

用咩本錢收買？收買宋人都可以加官進爵 收買金人用錢？金國留得南宋宗室條命就係政治籌碼 幾錢都換唔到 善待講唔上 但一定唔會咁易比佢死 點都要用來必要時同岳飛講數

至於收買看守徽宗班友果啲金兵......南宋有咁既本事就唔使咁折墮

又要收復山河又要坐穩皇位 邊有咁完美既事 高宗本人就選擇左坐穩皇位

我地一般星斗市民個個比人呃緊啦

中國好 香港好
大家都是中國人 包容下啦
要不是沒有我中國 你們香港完蛋
深圳超越香港
習帝英明領導
相信地產霸權 死慳死抵為上車
一國兩制 港人治港

全部都係笑話 不能盡錄
連li 廿年小小香港都咁多
幾千幾百年前既野點信？

ok 我buy 你
咁冇得搞 一定犧牲飛哥

老老實實
你迫金太緊
佢一係放返徽宗比你
等你自己內亂
再唔係佢學日本仔整個北宋國比徽宗做傀儡皇帝都玩死你

岳飛有政治智慧就應該一早同高宗deal好
最基本係呢兩樣

首先要應承無論點樣,
尊宋徽宗兩父子為太上皇
只承認高宗既皇權

之後岳家軍同其他反金軍都要授制於高宗政府
可以指派監軍
岳雲都要留係京做官(=人質)

岳飛後期都話迎還天眷，否定左徽欽兩君為帝
而且岳家軍平時連自給自足既本錢都無要靠中央供養，北伐遠離荊襄之後對中央既依賴更重，受到order唔撤退到真係cut糧就餓死哂

司馬遷本史記不嬲當係文學作品

所以話岳飛帶兵真係勁 玩政治真係爭咁啲 坐擁南宋一半以上兵力都可以比人玩死

寫到漢高祖成個怪物咁直頭係條龍生出來

秦檜真係世界級打工仔
做d野合哂高宗意
幫佢做佢唔敢做嘅事
食哂死貓

通常d宰相 都係得幾年貨仔
條友可以做19年

食哂啲死貓比人鬧足成千年

秦檜呢d貨色唔係靠投降路線上位會之後十幾年獨斷朝綱連高宗都買佢怕
生前已經預支哂死後千年既名聲

學桓溫講
既不能流芳後世，亦不足復遺臭萬歲邪

而家咪又係擦鞋仔文官先做得耐
打工處世既野有排學

人既問題 真係冇解

坑唔係指一個凹坑
大陸語坑爹指呃/騙
當時武安君係呃d人投降，繳械唔殺，餓三五七日之後在屠殺意思

以當時條件根本無糧草養三十萬降兵

十二面金牌只能係死局

項羽夠坑殺廿萬秦兵
個理由咪一樣
概唔夠糧食 又驚班降卒做反

其實由佢收服到山賊楊世忠
將堆雜牌軍訓練到步兵嬴騎兵
話佢係當代名將真係冇撚有錯
可惜 困於死局。。。

如果飛哥自己做人質
帶兵效果有冇一半？
個仔老婆做人質得唔得？
打工打到咁唔係精忠報國都做唔出

點樣令朝廷信飛哥好關鍵。。。

桓溫收複巴蜀，兩次北伐成功，係南渡而來首次有收複神州驅逐胡人既可能，想代晉而立都只係一家一姓既得失，對天下百姓都無大害
秦檜就令到北地漢人永淪金人之手，乾坤世界、無由再複，一世既權勢富貴就係建基北人既犧牲上，仆街過桓溫好多

好奇一問，其實係咪真係可以透過古書尋寶

唔好將岳飛當白痴 事實上岳飛好識做人
上面都有巴打提到岳飛後期已經係話「迎還天眷」，等於表忠於趙構
另外岳飛建議立儲既時間點係劉齊滅亡左右，當時趙構無子，而金國再扶植被俘既趙氏後人既謠言不絕，岳飛作為一方軍事領袖向趙構建議立儲，自然亦係表忠既表現

佢本來係俘虜名單
仲係出咗名的主戰派

佢可以歸宋係有原因

白起點會估唔到

四貴派死既死 流放既流放 得佢無事

佢自己知自己事，佢殺人太多，有邊個國家會真心用佢

你估時光機同觀眾者係假?